
\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{ocre}{Conclusion partielle}}

Dans cette  partie, nous avons passé en revue les différentes  étapes 
nécessaires pour construire le modèle de simulation du réservoir GRDC, allant  du :
\begin{enumerate}
    \item Collecte des données du champs GRDC. 
    \item Data concernant le comportement de l’effluent.  
    \item Data  du milieux poreux et étude de SCAL des perméabilités. 
    \item Re-éstimation  et confirmation des réserves récupérables.
    \item Analyse de l’historique de production du  réservoir.
\end{enumerate}

Ainsi que leur adaptation aux exigences du simulateur ,jusqu’à l’amélioration et la 
validation du modèle par le calage de l’historique de production, avant de réaliser une 
prévision du comportement futur du réservoir selon les différents scénarios proposés.

L’exécution de la simulation en tant qu’un problème biphasique (huile et eau), lorsque 
la pression est encore au-dessus de la pression de bulle, a permis d’obtenir des résultats 
plus correctes et rend le modèle plus efficace en réduisant considérablement le temps et l’effort du calcul.

Les différents Run de simulation, nous ont permis de conclure que :
\begin{itemize}
    \item L’augmentation du débit du puits RDC1B a toujours eu un effet négatif sur la 
        production du puits RDC14 vu son faible indice de productivité. 
    \item L’implantation d’un nouveau puits dans la région ouest peut améliorer 
        significativement le taux de récupération du réservoir.
    \item L’exploitation du réservoir  sous l’expansion du gaz dissout sans aucune 
        assistance peut limiter sa durée de vie.
    \item Un  mécanisme de récupération secondaire par injection d’eau est proposé pour 
        le réservoir GRDC dans le but de maintenir la pression et de  
        compenser l’épuisement de son énergie naturelle.
\end{itemize}
